<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Domino on 浅野学園物理部</title><link>https://asanobuturi.github.io/blog/tags/domino/</link><description>Recent content in Domino on 浅野学園物理部</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Sat, 29 Dec 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://asanobuturi.github.io/blog/tags/domino/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>MIDIについて語る その三</title><link>https://asanobuturi.github.io/blog/20181229/</link><pubDate>Sat, 29 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/blog/20181229/</guid><description>前回はDominoでとりあえず音を鳴らしてみました。
今回はその続きです。 更新日時が結構空いてるなんて言ってはいけない。
取り消し 前回作った青い四角（これを「ノート」といいます。）を今度は消してみましょう。
方法① 上の方に鉛筆と四角い点線と消しゴムがあると思います。
←これ
今は鉛筆が選択されているので、消しゴムを選択します。
そして、消したいノートをクリックしてください。
すると消えます。
方法② こちらのほうが絶対に速いです。
こちらの方法を強く推奨します。
やり方は簡単。ノートをダブルクリックするだけです。
この方法だと消した後にわざわざ切り替えなくてよいのでとても楽です。
ノートの色々な変更 音の高さやタイミングの設定 ノートの真ん中をクリックしたまま動かすだけ。
以上！！
ノートの長さの変更 これは上の2行で終わった説明に比べて少し難しいです。
そうはいっても簡単ですが。
ノートの左右の端にマウスポインタを合わせてください。
するとマウスポインタが矢印に変わるはずです。
あとはクリックしながら伸ばしたり縮めたりするだけです。
音の強さの変更 音の強弱を設定するにはVelocityという値をいじる必要があります。
Velocityは和訳すると、「速度」です。
つまりどういうことかというと、
ピアノの鍵盤を強くたたいた時と、弱く押した時の音の違いということです。
すなわち、「押す強さ」≒「速度」なのです。
では実際に変えてみましょう。
下の方にグラフのようなものがあると思います。
編集モードを選んで（デフォルトでは直線）高さを調節すると、
音の強さが変わります。
Velocityが大きいと強く、小さいと弱くなります。
まとめ 基本的なことは大体わかったと思います。
それではよいお年を。</description></item><item><title>MIDIについて語る その二</title><link>https://asanobuturi.github.io/blog/20181130/</link><pubDate>Fri, 30 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/blog/20181130/</guid><description>前回はMIDIについて少し話しましたが、今回はMIDIを使って 作曲、打ち込みのやり方を書いていきたいと思います。
ソフトの導入 まず最初に ここ でも紹介していた、MIDIファイルを作成する「Domino」というソフトを導入します。
ほかにもMIDIファイルを作成するソフトはあるのですが、
これが一番初心者に分かりやすいかつ、MIDIのたいていの機能があるので
今回はこれを使いたいと思います。ただDomino以外が使えないだけ
では Domino公式ホームページ にアクセスしてください。
右側にダウンロードのボタンがあるのでダウンロードしてください。
すると「Domino xxx.zip」（現時点で143）というZIPファイルが保存されるので、お好きな場所に展開してください。
なお、Dominoは管理者権限のいるようなインストールはしないのでご安心を。
では解凍したZIPファイルのDomino.exeというファイルを開いてください。
するとこの様な画面になると思います。 そしたら左上の「ファイル(F)」→「環境設定(E)&amp;hellip;」と環境設定を開いてください。
そして「MIDI OUT デバイス」を「Microsoft GS Wavetable Synth」に変更してください。
同様に「音源（音源定義ファイル）」を「GSm(Microsoft GS Wavetable SW Synth)」に変更してください。
変更が終わったら「OK」を押して環境設定を終了してください。
これで導入は完了です。
Dominoの使い方 とりあえず音を出してみる ではピアノの右側の好きなところを左クリックしてみて下さい。
するとこのように青い四角ができるはずです。
ではスペースキーか上部にある緑の三角の再生ボタンを押してください。
ピアノの音が出たはずです。もしできていないなら環境設定を見直してみてください。
楽器を変えてみる 次に楽器を変えてみましょう。
左にあるこの部分をダブルクリックしてください。
するとこのような画面が出てくるので、
左のマップからオルガンを選択し、「PC#」を「017 Organ 1」に変更してください。
ではまた再生してみてください。音が変わりましたね。
まとめ 今回でDominoで作曲する一歩を踏み出しました。
ということで次回に続きます</description></item><item><title>MIDIについて語る その一</title><link>https://asanobuturi.github.io/blog/20181126/</link><pubDate>Mon, 26 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/blog/20181126/</guid><description>みなさんは、MIDIというものを知っていますか？
例えばこんな感じの動画、見たことありませんか？
このような形の動画は「曲名　MIDI」というように検索すればたくさん出てきます。
ではMIDIとはいったい何なのでしょうか。
MIDIの使われ方 MIDIが使われる場面の多くは、
・曲などの打ち込み1
・作曲
という時でしょう。
冒頭の動画もAlan Walkerの「Faded」という曲を打ち込んで、MIDIファイルにしたものです。
YouTubeにあるMIDI系の動画のほとんどはSynthesiaというソフトを使ったものです。
このSynthesiaによって上から降ってくる動画を作ることができるのです。
また、作曲もMIDIをつかうことで手軽にできます。
つまり&amp;hellip;
MIDIとは かみ砕いていうと、
MIDIというのはコンピューター向けの楽譜のようなもの。
これを作って作曲したり、打ち込みをするわけです。
パソコンのソフトだけでMIDIファイルを作ることもできますし、
MIDI対応の楽器をパソコンにつないで演奏したデータを取り込むこともできます。
これのDomino とか使えば比較的簡単に作曲ができますよ。
MIDIの長所 MIDIの長所　１ mp3やwavといった音データと違い楽譜のような構造なので、
曲などの場合はファイルサイズが小さくなりやすいです。
MIDIの長所　２ 作曲などをするときに楽器が弾けなくても大丈夫！
でもやるならある程度は引けたほうがいいと思いますよ。
MIDIの長所　３ どの音がどのタイミングでなるかというデータの集まりなので、
専用ソフトなどで開けば簡単にピアノなどで弾くことができます。
という感じです。
まとめ 長くなりそうなので複数回に分けることにします。
それではまた。
打ち込み（うちこみ）とは、主にドラムマシンやミュージックシーケンサーなどに 前もって演奏情報を入力しておいて（打ち込んでおいて）、 それを再生することで演奏を実現させる技法、またはその結果としての音楽のこと。 Wikipedia より&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item></channel></rss>