<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>2004年度部誌 on 浅野学園物理部</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2004/</link><description>Recent content in 2004年度部誌 on 浅野学園物理部</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Tue, 24 Jan 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://asanobuturi.github.io/document/2004/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>SuperCon 2004参加記</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2004/6/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2004/6/</guid><description>毎年の夏に東京工業大学が主催するスーパーコンピュータコンテストというものが開かれる。予選を通過した約１０チームが東工大に通って本選問題を解くプログラムを作成し、そのプログラムをスーパーコンピュータ上で動かしてその解答の正確さと速さを競うコンテストだ。これは今年の大会に参加した際の記録である。
公開された予選問題を解くプログラム・レポート及び参加申込書をあわせてメールに添付して送信することで、正式な応募となる。２～３人で１チームを組み、本選ではそのチームで１つのプログラムを作成することになる。
今回参加したのは次のメンバーである：
宮崎（高三）、藤井（高一）、松永（高一）
高三の宮崎は受験がどうのこうのと心配され、高一の藤井と松永は夏休みの講習と本選期間が重なっているにもかかわらず、チームnomeanとして参加を決意した。なぜチーム名が「nomean」なのか？というのは、前回先輩方のチームが出場した際チーム名が「noname」だったので、その文字を入れ替えることによってnomeanとなったのだ。
予選問題は次のようなものであった：
素因数分解した時，重複するものも含めた素数ののべ個数がちょうど12個となる整数をSuperCon数と定義する。 例）3750000=2^435^7
与えられた整数n（ただし、10,000,000≦n≦20,000,000）に対し、nから始めて2004番目のSuperCon数を求めるプログラムを作成しなさい。ただし，与えられた整数nそのものがSuperCon数の時は、nを１番目のSuperCon数とみなします。
これは問題の一部分である。ルールや注意事項など詳細を知りたい方は、東工大のスパコンのホームページを参照して頂きたい。
最初私は数字を１つ１つ素因数分解して因数が１２個のものを挙げていき、２００４番目のSuperCon数を見つけよう、と考えた。しかしそれはあまりにも時間がかかりすぎる上、メモリの消費量も半端ではない。最初に2004番目のSuperCon数がありそうな場所までの素数をエラトステネスの篩ですべて求め、１つ１つ素因数分解していく、ということだ。このプログラムを家で作って走らせてみたところ、確か１５分ほどかかった。
しかし脳にアルゴリズム辞典がつまっているのであろう宮崎は１２個の素数を組み合わせてSuperCon数を求めるという方法でプログラムを作った。もちろん私もそのことは考えていたが、技術不足だったためか上手く作る方法を思いつかなかった。その宮崎が作ったプログラムでは約２５秒で解答が出せたという。具体的な解法としては、まずエラトステネスの篩で素数を求めて配列に保存し、それを掛け合わせて別の配列に保存していく。つまり、素数×素数＝②（因数２個）、②×素数＝③、③×③＝⑥、⑥×⑥＝⑫としてSuperCon数を求め、その2004番目を出力する。
改良を重ね、最終的に1秒未満で結果が出せるようになった。（もちろん、ＰＣの性能によってかかる時間は変わってくる。）実際に審査環境と同じにするためにVine Linux Ver2.6r4を物理部の1台のＰＣにインストールし、GNU C Compilerでもコンパイルできることを確認した。
締め切り前日にソースとレポート、応募用紙を添えてスパコンの大会宛にメールを送信。受理されれば確認のメールが返ってくるはずなのだが、数日後にメールチェックしても返信がこない。もしかして、記入漏れがあって受理されなかったのでは？と不安が募る。
宮崎がスパコン宛に問い合わせのメールを送った。返事が返ってきた。どうやらむこうの手違いで確認のメールが送られなかったらしい。こちらの応募は受理されているとのことで、とりあえず安心した。その後すぐに予選通過のメールが届いた。
予選を通過したチームは次のとおりである。
国 チーム名 学校名 日本 rousers 一関工業高等専門学校（岩手） ekomix 早稲田高等学校（東京） nemui 麻布高等学校（東京） kstpcc 川崎市立川崎総合科学高等学校（神奈川） nomean 浅野高等学校（神奈川） iacc 石川県立金沢泉丘高等学校（石川） nagater 兵庫県立長田高等学校（兵庫） scorpion 灘高等学校（兵庫） emisi 灘高等学校（兵庫） ydobon 八代工業高等学校（熊本） 中国 china Chengdu Experimental Foreign Language School Hangzhou Xuejun High School Nanjing Foreign Language School シンガポール threein1 Hwa Chong Junior College Raffles Junior College Hwa Chong Junior College タイ istar Triam Udomsuksa School Assumption College Suankularb Wittayalai School 韓国 bsabsa Busan science Academy ８月２日（月）開会式・見学など 大岡山駅を出ると、本当にすぐそこが東工大の正門だった。となりに東急ストアがあるし、商店街もある。東工大生はなんて恵まれているのだろうと思った。</description></item><item><title>コヒーラ</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2004/7/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2004/7/</guid><description>コヒーラコヒーラとは電波探知機と言ってしまっていいのです
身近なものにはラジコンとかに実装されております
有名なお話では
日露戦争のとき
日本艦隊が装備していたのです
だから東郷平八郎が勝ったんだ……
と誰かが言っていた気がするが彼曰く
「７分は運であった」
って言ったらしんだが？
それはいいとして
『電波探知機』というのですから
電波を探知(実際検知のほうが正しいのでは？)しちゃうのです
辞書で調べると
無線電信の初期に使われた検波管。 ガラス管内の金属電極間にニッケル細粉を入れたもの
とある
はっきし言って「そう」みたいである
辞書でも『初期の検波管』と述べているので
個人の力でも作成できたりする
では一体どうやって作るか？ 別に管なんて使う必要ないです
おわんみたいな器にアルミホイルでも敷いて(てか付箋紙状にして突き刺すもの可みたい)
器内にアルミホイルを丸めたものをたくさん入れる
敷いたアルミホイルに電線を接合する
な感じで出来ちゃいます
実際どうなのか？ 私自信まだ作ってないという現実を許してほしい
一応こんな感じ？
↑時間が無くて簡略化されたコヒーラ検波器 図のように解説すると
①器。これがないとアルミホイル球が漏れて悲惨に… ②豆電球。電波が検知されたら電流が流れるのでわかるように光を… ③アルミホイル球。たくさんいる。(図ほどではないと信じるのみ)大きさは均等に ④銅線＆電池(電池は省略)。これ、重要。ないと検波されたのかわからない ⑤電波。コヒーラが感知できる周波数は100KHz～１GHz程度。(ストライクゾーン大) ⑤の電波？
これはいろんなものから採用できる
たとえば
ライターの圧電装置(これを使用するときは注意を)
モーターで電気火花
とか使えばいいのではないのでしょか
仕組み 肝心なのを述べていなかった
仕組みは
電波を検知する→アルミホイルの皮膜が破れてホイル同士の接地面が通電状態になる→電流が流れると
という感じ
なんか微妙である
1865年時では2.4キロ先からでも検知できたそうです
しかしさっきの仕組みのままだとずっと電流が流れてます
なので器自身を揺らしてやれば接地面が変わるので
また通電しなくなります
うれしい限りだ
何度でもできるよ
因みに恐らく微調整がいります
理由はめんどくさいので省きます
あと
図では電池を省略してあるので銅線に電池を入れてください
ここまできて語るものがなくなってきました
時間があれば(執筆時九月)もっとましなのが書けたかもしれません
あと書いている時間。
数時間後には登校しなければなりません
本当は『無線』関係を
書きたかったのですが
あとがきに今年度は無線班は活動しないようなことが書かれてるはずなので
今年は書きません
来年は再興して
きっと地味な原稿を書くはずです
これを読んでくれて
コヒーラを作ってくれたら
うれしい</description></item><item><title>スペースコロニーについて</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2004/8/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2004/8/</guid><description>この考えがでたのは実はアメリカ人が月面に降り立ったときらしい
その犯人は「ジェラルド・Ｋ・オニール」(アメリカの教授)
やっぱりこの人。1974年に『ヘリオポリス』みたいな形のを提唱している
規格としては
形　状　：円筒状
居住人員　：100万人
サ イ ズ　：長さ33~km；直径6.5~km
自転周期　：114秒（1~G）
昼　夜　：地上と窓が交互に3つずつ
構造物重量：3000万トン以上
といってなんかすごい
島三号モデルでの設計らしいが・・・
これでは良くわからないはずなので解説を
形としては円筒の両端に半球がくっついていて円筒の太陽の反対側(光を取り入れるため円筒は光線と平行になっている)のは人間が出す熱とかを排出し、その反対側はドッキングベイ(多分空港と考えてよろしい)が作られる
内部は側面を六分割して一つ置きに「窓」を作る
これには紫外線を通さないガラスを使うのだとか
その窓に光を通す感じに鏡を設置
その馬鹿でかい鏡が採光して太陽からの光の入射角を変えるなどして
日照時間を変えて四季をつくるみたいである
コロニー自体が回転することにより重力を擬似的に創出。
さてこれよりもっと早い段階で提案した人がいた
その人の名はＪ・Ｄ・ベルナール(イギリスの生物学者)。1920年代にやっていた
設計は
形　状　：球型
居住人員　：1万人
サ イ ズ　：直径512~m
自転周期　：30秒（赤道で0.95~G）
昼　夜　：球を取り巻く34枚の主鏡と副鏡で導く
構造物重量：320万トン
内部重量　：40万トン
という感じ
うーんスケールが遥かに違う
詳しい資料がないので外見を説明しようがない
ほかにもこれぐらいのレベルの大きさでドーナツ型が考えられている
それはというとスタンフォード大学で検討されていたらしい(人物不詳？)
形　状　：ドーナツ型
居住人員　：1万人
サ イ ズ　：半径830~m；内径130~m
自転周期　：57秒（1~G）
昼　夜　：主鏡と副鏡，ブラインドの組合せ
防護機構　：外壁50~cm厚の岩石（対隕石用）</description></item><item><title>ライントレーサー制作記(仮)</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2004/1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2004/1/</guid><description>はじめに 今手元に、2003年度版の部誌がある。ふと見てある事実に気がつく。なんと電子工作に関するものがないではないか。そこで、私は使命感と絶望感とともに今、キーボードを叩いています。
さあ、設計しよう 「ライントレーサー」とは、呼んで字のごとく地面に書かれた黒いラインの通りに進んでいくという自立型ロボットです。さて、一口にそう言ってしまいましたが、どうやって黒いラインをロボットに判断させるんだ、無駄な前置き書かずに、とっと説明しろとおっしゃるかもしれません。まあそう慌てずに、順序だてて説明しましょう。
センサーの話 まずは、地面に書かれた(貼られた)黒いラインとそれ以外の部分を判別しなくてはなりません。そこで、登場するのは、ロボットの目ともいえるセンサーです。今回は、対象に赤外線を発光して、反射波を受け、反射光の強さに比例して、出力する反射型フォトインタラプタ1を使用します。なるほど、黒いラインとそれ以外(白)との反射波の強さの差を使うんだなと、聡明な皆さんは気づかれたでしょうが、その通りです。つまり、センサーが黒いライン上にあるときは、Low(電流が流れない)、それ以外(白)上にあるときは、High(電流が流れる)と言うわけです。しかし、ここからが問題です。このセンサーにどのように判定させるかが、このライントレーサーのかぎを握ります。2つのセンサーを使ってでもできる2のですが、それじゃおもしろくない(?)ので今回は6つのセンサーを使ってみることにしました。
では、ライントレーサーと黒いラインの位置関係の考えられる場合を図で説明したいと思います。説明の都合上、センサーを左上から順に1~6と番号を振ります。なお、進行方向は、上です。
いわゆる直線
このときセンサーは、すべて黒いライン上には在りません。つまり、センサー1~6はすべてHigh。
カーブ(曲がり始め)
このときセンサーは、センサー2のみ、黒いライン上にあります。つまり、センサー2はLow、センサー13~6はHigh。
カーブ(中盤)
このときセンサーは、センサー2、6が、黒いライン上にあります。つまり、セン サー26はLow、センサー1、3~5は、High。
カーブ(曲がりすぎ)
このときセンサーは、センサー1、3、6が、黒いライン上にあります。つまりセンサー1、3、6はLow、センサー2、4、5はHigh。
とまあ大体こんなもんです。反対のカーブは、これの逆でいいのですが、実は、3.の場合のカーブの角度によっては、センサーの当たり方が違っていたりするのですが、このセンサーの黒いラインとの位置関係(絶対ありえないものを含む)は、2の6乗すなわち、64通り存在することになります。ちょっとセンサーの話から少し離れましょう。
回路の話 では、何の説明かと言うとロボットの目の説明をしたので続いては、ロボットの頭とも言える電子回路について説明したいと思います。とここでほんとは、ここに回路図3をバンと載せればいいのだけれど、回路図をでかく書きすぎて入らなそうなので、模式的な図で説明したいと思います。ここでのセンサー1~6は、先ほどの図の位置と同じです。
左図がその図です。四角で囲まれた部分にはそれぞれに応じた回路が来ます。その回路の説明は今回、省略させてもらいます。(どうしても聞きたい方は丸川まで。部誌を家で読んでいる方は分からず終いなのですが。)
この回路のかぎは、基盤1~3に入っているPIC16F84Aと呼ばれる部品です。この部品は、IC(集積回路)と呼ばれる部品の一種で、この中にプログラムを書き込むことができ、そのプログラムによってPICの端子(部品の足)につながっているセンサーや、モーターなどを自由に動かせるものです。プログラム言語がアセンブラ4なので、なかなか難しく、使いづらいです。
では、この回路の説明をしてみましょう。まず、センサーからおのおのからそれとつながっている基盤1~3にHighかLowの信号が送られます。その送られてきた信号を基盤1、3は、基盤2に送ります。そしてそれらの信号(センサー3、4は直接)を受けて基盤2のPICが評価を下し、モーターの右、左をとめたり、動かしたりします。ちなみに、直進するときは、左右両方を動かし、右に曲がるときは、左を動かし、右を止めます。左は、逆です。聡明な方は、基盤1、3のPICは必要がないのでは、とお思いになると思いますが、これは、私の大いなる誤解のせいなのであしからず。
そこで先ほどのつまり、センサーの話が必要になります。先ほど述べたように、センサーの黒いラインとの位置関係(絶対ありえないものを含む)は、2の6乗すなわち、64通り存在するとなっていました。じゃあ、この64通りのときどっちに曲がるべきなのかを全通り別々に、判別していけばいいのでは、と考える方もいらっしゃるでしょうが、これはかなり大変です。それじゃあ絶対ありえないものを抜けばいいのでは、少なくなるのでは、当初はそうしようかと考えていましたが、それを調べているときにふと気づいたのです。それは、先ほど(センサーの話)の1.のときは直進、2.3.のときは、右に、4.ときは左に曲がらなければなりません。そこで、黒いライン上にあるセンサーで、右側のセンサー(2、4、6)の内Highとなったセンサーの数(1.のときは3個)から左側のセンサー(1、3、5)の内Highとなったセンサーの数を引いてみます。すると、直進するときは、差が0。右に曲がるときは、負の数。左に曲がるときは、正の数になっています。これは、多分どんなときでもいえる(全通りは調べていませんが)と思われるのでこれを利用します。これによって、場合分けが3つで済むので、ずいぶん楽になりました。
こんな感じで動かして見たいと思います。8月18日現在完成していないので、もしかしたら、動いてない状態で部誌の中だけの存在となってしまうかもしれないし、少し違ったものができるかもしれませんが、あしからず。予定は未定ですから(笑)。
ここより先は、ひまな人だけ読んでください
2.あとがきと言うか愚痴 いや一部誌をかくのに、かなりの時間が経ってしまった。現在の時刻は、8月18日6時25分。書き始めたのは、8月17日10時。はぁー。書いてるときには、オリンピック野球の日本代表は、キューバに予選で勝ってるし、巨人の工藤は200勝達成してるし、(野球のことばっか)何が悲しくて6時のニュースで・・・。すいません愚痴ばかりで。それと、私は誤字脱字王なので、多少の誤字脱字には目をつむってください。
赤外線の発光素子と受光素子を一体化してモジュール化した素子。秋葉原の買い物中になんと製造中止になってもはや日本にいくつ存在するかわからないものを発見し、購入。ちなみにもったいなすぎて、このライントレーサーには、もっといっぱいあるやつを使っていたりする。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
センサー1、2の部分だけを使う方法。ようするに、1が、黒いライン上にある(Low)のときに左に曲がり、2が、黒いライン上にある(Low)のときに右に曲がり、どちらも黒いライン上にない(High)ときに直進するってこと。まあここまでの話に、ついてこれたあなたには愚問か。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
回路図・・・回路を記号で書いたもの。ちなみに、岡田仁史さんが作られた『BSch』の作った電子回路エディター。とにかく使いやすく、パーツを新規に作れる。フリーソフトと言うのもいい。岡田仁史さんのHPは、http://www.suigyodo.com/興味がある方はどうぞ。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
アセンブラ・・・ハードウェアの中で使われている機械語をほんの少し人に分かるものに変えたもの。命令(人が分かる形のもの)が、35個しかないので、使いこなすのは大変。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item><item><title>ラジオのススメ</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2004/2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2004/2/</guid><description>始めに何でこんなものを書くのか
理由は簡単です。「最近ラジオにはまったから。」です。
とある日の深夜。
私は膨大な量の試験勉強に追われていました。
当然，深夜なので物音ひとつ聞こえません。
私は「なんて空虚なんだ」と思いました。
それ以上に人の声が聞きたかったのです。
そこで，私の友人が度々話題にする「ラジオ」を聞くことにしたのです。
そして、どっぷりはまっていきました。
つまり、「深夜ヒマだったからラジオを聞いてはまった」のです。
・・・試験勉強をしていたんじゃないの？
聞くな。
ラジオあれこれ 簡単に言うと、「音声、音楽等を乗せた電波を受信して聞く」ものです。
もうちょっと詳しく言うと放送局において、パーソナリティーの
声や音楽をマイクを通じて電気信号に変え、これを電波に乗せて
放送局のアンテナから送信します。
ラジオはその電波をアンテナでキャッチ、電気信号を元の
声や音楽に戻し、スピーカーやイヤホンから流しているのです。
テレビも同じような原理です。
ちなみに、私の使っているラジオは携帯ラジオで，外からは
アンテナは見えませんが、FM放送、TVを聞く場合、巻き取り式
イヤーレシーバーがアンテナの代わりになり、AM放送の場合、
ラジオの内部にアンテナが内臓されています。
AMとは「Amplitude Moduration」の略称です。
日本語訳は「振幅変調」となります。
AMの電波はラジオ局から発信される電波（搬送波）を音声信号（側帯波）に
合わせてその振幅を変化させることによって音声を乗せているのです。
AMの長所は信号を作るのが簡単
復調しやすい
AMの短所は雑音を拾いやすい
混信しやすい
というところです。
FMとは「FrequencyModuration」の略称で、周波数変調と訳されます。
AMと違い，搬送波の周波数を音声信号の周波数に合わせることにより
音声を乗せているのです。
FMの長所としては雑音に強い
混信しにくい
FMの短所としては高い周波数でしか使えない
・・・という点が挙げられます。
補足になりますが，混信というのは
「とある放送局の電波と他の放送局の電波を一緒に受信してしまう」
ことです。多分（？）
道理で文化放送のノイズがひどいと思ったら韓国のKBS放送が
混信しているらしいです。
韓国め！
ここで蛇足ですが、怪しい放送について少々。
政情不安定なところでは、互いの国家体制、政治等を批判するような
番組が放送されています。
国際的な取り決めに従わずに電波を出すことを地下放送と言います。
まあ、ここでは深くは触れません。（けっこうギリギリなネタです。）
が、1つだけ紹介しておきましょう。テレビ等で見たことがある人も
いるかと思います。（私は見ました。）
乱数放送 朝鮮半島において放送されていたアナウンサーが不規則な数字をただ
延々と読みつづけるというメチャメチャ不気味な放送。
テレビで見たのは結構前なので記憶が定かではありませんが，
国外にいる工作員に対しての激励や指示を示しているらしいです。
確か、工作員にはその暗号の解読方法みたいなのが渡され、時間になったら
ラジオをつけ，指示を聞き取る・・・だった気がします。
夜中ふとラジオをつけたら，淡々と何かを告げる声が聞こえてくる
光景を思うと、超怖いですね。俺ならきっと都市伝説にします。
（まあ、実際はジャミングのせいで聞くのは困難だし。）
ちなみに、もうやってません。（重要）
・・どうしよう。書くことがありません。
まあいいや。とりあえず，私の体験に基づく雑音の減らし方を紹介します。
私がこうしたら聞こえやすくなったと言うだけなので，
理屈もなにもありません。（死）
図がついています。もう、マウスでぐりぐりと（略）</description></item><item><title>光通信とは?</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2004/3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2004/3/</guid><description>近年、インターネットや通信の主流(?)となっている「光通信」、とは何なのかについて説明したいと思います。
まず、光通信の説明の前に従来の電気通信から説明しなければなりません。
さて、従来の気通信は下図のように電気信号を用いた通信方法です
電気通信 しかし、これにはいろいろと欠点があり、距離が離れれば離れるほど通信速度が遅くなる、大容量のデータを送信するのに時間が掛かる、高画質の画像が送れない、ノイズ(雑音)などが入ってしまうといった点です。
そこで、その欠点を無くしたものが「光通信」なのです。
さて、光通信で用いる「光」の速度は約秒速30万kmこれは1秒間に地球を7周半してしまうスピードです。しかし、これは電気の速度とそれほど差は無いそうです。では、なぜ「光通信」の方が通信速度が速いのでしょうか。
それは、電気が流れるときに抵抗が起きるからなのです。
これは、物理の基本なのですがどんな金属も少なからず電気が流れると抵抗が起きてしまいます。そのせいで距離が離れれば離れるほど速度が落ちてしまうのです(光でも似たようなことが起きますがそれは、光ファイバーのときに説明します)。
では、光が速いとわかったところで「光通信」の仕組みを説明しましょう。
実のところ光通信は下図のように電気通信とそれほど変わりません。変わった点は「光ファイバー」を用いた点ぐらいです。
光通信 ではその「光ファイバー」について説明しましょう。
光ファイバーは下図のようにクラッドとコアというものから成っています。コアはクラッドより光の屈折率が高いため境で光が反射して外に漏れないそうです。
光ファイバーの仕組み 実はこの光ファイバーは一本が私たちの髪の毛より細いそうです。それを数十本の東にし、水や熱、小さな動物などから守る保護膜に覆われているものが普段見る電線などとともに引かれている光ケーブルなのです(光ファイバー1本で電話の音声2千人分の情報を送ることができるらしい)。
しかし、最初から上手くいったわけではありません。光ファイバーの原理は1854年にイギリスの物理学者チンダルが発見し、1960年代に日本の科学者西澤潤一教授によりその構造が開発されました。しかし、開発当時は材質のガラスに不純物が多すぎため光が逃げ易く(光が逃げることを「損失」という)、たった3mで光の強さが半減してしまっていました。そのため、1970年代は不純物を無くし低損失化することが大きな課題でしたが、1980年代に光の強さが半減する距離が20kmにまで伸びたので光ファイバーの実用化が現実となりました。
これを利用したものが「光通信」です。また、従来のアナログ伝送ではなく、ディジタル伝送を用いるので従来の電気通信にくらべてノイズ(雑音)が入らず多量の音声や画像などを送ることができ、速度も速いというわけです。
この、光通信により会社の会議を離れたところから行ったり、世界中のデーターベースから情報を引き出したいとこれからの技術の進歩により私たちの生活がより便利かつ快適になることが期待されたいます。
本当はもっとたくさんの技術が使われているのですがこれ以上説明すると終わらなくなるのでここら辺で終わりにさせていただきます。これを読んで、「物理部って面白そうだな。浅野の入ったら部活は物理部にしよう」って思ってくれるとうれしいかぎりです。ここまで長ったらしい説明を読んでいただきありがとうございます。</description></item><item><title>四角い頭を痛くする</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2004/9/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2004/9/</guid><description>今現在、ほとんどの家庭にパソコンは普及しているでしょう。そして、パソコンユーザーならば必ず聞く名前が「マイクロソフト」。実にたくさんのアプリケーションソフトなどを出している会社です。（高くて買えないけど）そして、その会社の採用試験は面接でパズルを解かせるというものらしいです。ここで、過去に出たという問題をいくつか紹介していきたいと思います。
※確信は持てないのでこの文書によって生じた損害についての責任は一切負わないものとします（何！！
問題：マンホールの蓋が四角ではなく丸いのはなぜか。 かんたんかんたん、穴が丸いから。じゃあだめか。ならばゴルフがその場で楽しめるから・・・でもないでしょうね。期待される解答はおそらくマンホールを立てた時に軸が少しでもずれてしまうとマンホールの蓋は闇へと消えていってしまうからとかかなぁ、円の方が運びやすいってのもありかもしれません。
問題：秤を使わないでどうやってジャンボジェットの重さを量るか。 どうするんでしょうね。重さと比較できることをしなければいけませんねぇ。
はっ、そうか。実際に飛ばしてみて高度を一定に保っていられるエンジン出力、速度、などなどを測って・・・ごめんなさい、ムリです。考えてみてください。では、次の問題へ。えっ？答え？はっきり言ってわかりません。最後にぼくが調べているときに見つけた本を紹介するので、気になる人は買ってよんでください。
問題：南へ１キロ、東へ１キロ、北へ１キロ歩くと出発点に戻るような地点地球上何ヶ所ありますか。 まず思いつくであろう点が北極点。他にもあるらしいがわからん。
問題：ビル・ゲイツの浴室を設計するとしたらどうしますか。 自分に設計させる。かんぺき。自分で設計すれば文句はいえないし。
問題：鏡が上下ではなく左右を逆転されるのはなぜでしょう。 目が左右についているから。たぶん。上下についてたら上下が逆転するでしょう。でもそんな生き物知りません。
※俺は知っている！！という人は黙っていましょう。周囲の人がひいていくかもしれません。
※以上の内容は「ビル･ゲイツの面接試験」という本に載っているらしいので興味があったら買ってみて下さい
青土社 http://www.seidosha.co.jp/isbn/ISBN4-7917-6046-8.htm</description></item><item><title>人工知能(AI)について</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2004/5/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2004/5/</guid><description>人工知能(AI)について人工知能とは（AI）(Artificial Intelligenceの頭文字を取ったもの)とも呼ばれます。
人工知能はダートマス会議1の中で出席者であるジョン・マッカーシー2らによって命名・定義されました。
人工知能の定義とは、大別して以下の二つに分けられます。
（広義）
&amp;ldquo;コンピュータシステム等に知的な活動をさせることの総称&amp;rdquo;
（狭義）
&amp;ldquo;知識や推論等を用いて行う処理&amp;rdquo;
具体的には，人間の行う自然言語を理解したり，論理的な推論を行ったり，
経験から学習したりするコンピュータプログラムを言います。
（家庭用電気機械器具の制御システムや，ゲームの思考ルーチンなど。）
人工知能は未だに研究が進められています。
特定分野の専門知識をデータベース化して推論を行わせ、その分野の
専門家と同等か、それに近いレベルで問題を解決し判断を下させる
「エキスパートシステム」というものがありますが，このシステムの
実用化には、暗黙に人間が持つ常識の記述が必要となるため，
現状では実用化は難しいといわれています。
また、大量の蓄積データを解析し，その中に隠されているデータ同士の
相互関係，パターンなどを探し出す技術のことを「データマイニング」
といいます。
例えば，「パンを買う人は牛乳を買うことが多い」「ある会社の株価が上がると他の会社の株価も上がる」等。
ただ、これも現状では実用化に向けての研究が進められている
途中であるといわれています。
人工知能、もしくは，人間と同じような知性を持ち，人間と同じような
動きをするものといわれれば，アニメや映画の世界では当然のように
存在しています。
日本のアニメ史上有名な鉄腕アトムはまさにそうでしょう。
天馬博士によって製造され，「成長しない」という理由からサーカスに売られ，
お茶の水博士によって助けられ，育てられた。そして，時にロボットとして
差別を受けながらも、敢然と悪に立ち向かっていく・・・
とてもロボットとは思えないほど人間らしいですね。
原作中のアトムは，怒りもすれば、笑いもします。
ただ，これを「感情」と称するのは，私は少し抵抗がありますが・・・
他には、「ドラえもん」も有名ですね。
２２世紀からやってきて，様々な道具を使いのび太くんをサポート（？）
するロボットです。
ところで，設定上ドラえもんが作られたのは今から１００年以上
後になるのですが，アトムが作られたのはなんと２００３年なのです。
現時点でも動く人型ロボットはあるにはあるのですが，
性能ではアトムには遠く及びません。
作られるのは相当後でしょう。ドラえもんなんてもはや絶望的な気がします。そもそも四次元ポケットってなんだっつーの。
ただ、その一方で、「ロボットペット」と呼ばれるものは既に
開発，発売されています。
代表的なものにSONYが作ったAIBOがあります。
ロボットでありながら様々な動きが出来るということで今でも
人気があります。
一緒に遊んだり，しゃべったりすることも出来ます。
ただ，やはり人型ロボットの実用化にはまだ時間がかかりそうです。
ところで、ちょっと前に「感情と称するのは，少し抵抗がある」と
書きましたが，これには自分なりに考えた理由があります。
私は「機械は感情を持たない」と考えています。
怒ったり、笑ったりしても，それらは所詮人の手によってプログラムされた物だと思うのです。
時々機械が暴走するといわれることがありますが，これは
プログラム上の欠陥、つまり「バグ」によるものと考えています。
これは感情とは呼べないでしょう。
ちなみに，これはあくまで私個人の考えであるのでご了承ください。
最後に，これを書くにあたり参考にさせていただいたウェブサイトの紹介をしたいと思います。
人工知能研究所
http://www.aurora.dti.ne.jp/~jongleur/
IT用語辞典 e-Words
http://e-words.jp/
１９５６年、米国のダートマス大学で開催された。正式には&amp;quot;DartmouthSummerResearchProjectonArtificialIntelligence(人工知能に関する夏季研究会)&amp;ldquo;と呼ばれている。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
１９２７年ボストンに生まれた人工知能研究の第一人者。１９７１年にチューリング賞を受賞している。ここまで読んでくれた人，有り難うございました。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item><item><title>物理部的自作パソコン購入術</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2004/4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2004/4/</guid><description>と、いうわけで今回自作について語らせていただく松永です。
個人的に好きである自作についてのあれやこれやを書いて、みなさんにも自作の楽しみなんてものがわかって貰えればと思いつつ。
わかりにくい単語には注を入れて、なるべく分かりやすい購入術なんてものを目指します。よろしくお願いします。ハイ。
さて、自作自作言っていますが、自作ってのはそもそも自作パソコンのこと。
自分で好きなパーツを選んでオリジナルパソコンを作る&amp;hellip;とまぁそんな感じですね。
夢があるじゃないですか、自分で考えて買って作ったパソコンが動いた時なんてもう&amp;hellip;
それでは、各パーツについて行ってみましょう!
CPU(しーぴーゆー) 日本語にすると中央演算装置なんて呼ばれているものです。パソコンの要。
主にパソコンの計算なんかをします。これによってパソコンの性能がだいぶ変わってくる。
巷のパソコン雑誌じゃ&amp;quot;パソコンの脳みそに当たる部分ですね&amp;quot;なんて書かれていることがありますが、人間に当てはめてみたら何のことだかサッパリわかりませんね。
何しろ人間の脳みそはCPUと違って、計算は元より記憶なんかも司っていますしね。
代表メーカー
・Intel(Pentiumシリーズ)
・AMD(Athronシリーズ)
安定性を求める・パソコンをテレビパソコン1として使いたい・高度な演算処理を沢山したい(?)な方はPentiumシリーズ、特にPentium4をお勧めします。コストパフォーマンス2を求める・俺はゲームしかしないぜっ!な方はAthronシリーズをお勧めします。
一部ゲームではPentiumの方が同価格でも高機能な場合があります。一般的にはAthron2500+やPentium4 2.8Gで事は足りると思います。
マザーボード この板の上にすべてのパーツを取り付けて、ケースの中に納めます。
戦隊物でいうと、母艦みたいなものです。母艦の中にはヒーロー達が使う超合金な機械(=他のパーツ)を入れることができます。そんな感じのパーツがマザーボードです。
ただし、他のパーツが5つ集まっても合体はしません(当たり前だ
このパーツを購入する上で気をつけなければならない点は、
予定しているCPUに対応しているマザーボードなのか 予定しているメモリに対応しているマザーボードなのか サウンド3はオンボード4なのか否か グラフィック5はオンボードなのか否か AGPスロット6はあるか などが具体的には挙げられると思います。
察していただけたでしょうか。このパーツは最後に選んでください。
自分のしたいこと等が決まり、購入するCPU等が決まったところで決めてください。
じゃないと酷い目見ます。理由は対応していないCPUだったりメモリだったりするとパソコン全部が動かないからです。簡単ですね。
代表メーカー &amp;hellip;を挙げたいところなのですが、このパーツ、いろいろなメーカーが作っている割に、大した違いがありません。自分の用途の条件を満たしてさえいればどのメーカーのマザーボードを買っても大差ないと思われます。
同梱物の量で決めてもいいかもしれません。
グラフィックボード 主にAGPスロットに挿し、映像を出力するために使うボードのこと。
ここでは最新のPCI-EXPRESSについては割愛させてもらいます。
映像を出力です。ここ重要。選ぶのが一番大変なところだと思われます。
選択肢が何しろ多い!どれくらい選択肢が多いかというと、
星のカービィで自分のデータを消去しようとしたときに選ぶことのできる選択肢の数くらい選択肢が多い!(わかりにくい
このパーツを購入する上で気をつけなければならない点は、
・自分の用途にあった性能なのか
・挿しこむ場所はAGPスロットなのか
PCIスロット7なのかなどが挙げられると思います。大抵、最新のゲームなんかをバリバリ動かさない限り機能を使い切るという事は無いでしょう。要は大抵のものがオーバースペック8。
グラフィックボードには、&amp;ldquo;ブランド&amp;quot;みたいなものがあり、大きく分けて2種類(+1種類)程度に現在は分かれています。
〜ブランド〜
GeForceシリーズ
RADEONシリーズ
(Parheliaシリーズ)
と言った所でしょうか。
正直、買おうとする度に何にしようか迷うくらいなので、評判はしっかりチェックしてから買ったほうがよさそうです。
メーカーによってもだいぶ差があります。例えば、玄人志向なんていうメーカーがあります。他のメーカーに比べて同じくらいの性能のグラフィックボードが1000円くらい安く買えますが、保障が短いんです&amp;hellip;
次からどんな人がどんなグラフィックボードを買ったらいいのか。簡単に書いていきたいと思います
さて、こうして始まったグラフィックボード選びの旅。一体どこへ終着するのやら。
必要なことは、自分がパソコンを何に使おうかと思っているかという事。
迷ってしまったらオールマイティなグラフィックボードを買えばまず問題ないかと。
まず始めに話さなければならないのは、それぞれのブランドの特徴です。
・GeForceの特徴
とにかく安定性がある。
(RADEONと比較して)値段が高い場合が多い
・RADEONの特徴
発色に強い。写真とか表示するのにはめっぽう強い
コストパフォーマンスが高い
相性問題9が発生する事がたまにある
・Parheliaの特徴 ここに書くべきかどうか迷ったんだけど。一応書いておきます。
ParheliaはそもそもMillenniumというグラフィックボードの後継機。
Millenniumは2D描画にとても長けていると言われ、CADなんかの事務にも使われていました(います?)。その代わり3D描画には弱いっていうボードだったりしました。その3D描画をカバーしつつ2D描画もなかなかいい性能を持ったボードがこのParheliaです。最近では、2D描画に関して言えば、性能は大して変わらないので、あまりいいチョイスにはならないはずです&amp;hellip;
初めて自作する時なんかは、GeForceをお薦めします。</description></item></channel></rss>