<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>2023年度・部誌 on 浅野学園物理部</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2023/</link><description>Recent content in 2023年度・部誌 on 浅野学園物理部</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Sun, 17 Sep 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://asanobuturi.github.io/document/2023/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>PC-98でのグラフィカルゲームの作成</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2023/8/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2023/8/</guid><description>PC-98(with Turbo C)でのマインスイーパーの制作記。
なぜマインスイーパーか 全てがイベントハンドラで書くことができ、厳密なtick管理などが不要で楽。 程よく複雑で勉強に最適。 知っている人が多く、文化祭での展示に丁度良い。 使用する物 PC-9821Xa10 MS-DOS Version 6.20 Turbo C++ Version 4.0 コード 定義部 グローバル変数を定義する。
1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 const int origin_x = 65; // (0, 0)のマスの左上x座標 const int origin_y = 77; // (0, 0)のマスの左上y座標 const int mines = 10; // 地雷の数 int mode = 0; // `graphics.h`の初期化時に必要なモード番号 int driver = 0; // `graphics.</description></item><item><title>PC-98でファイル転送 with FTP</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2023/10/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2023/10/</guid><description>インターネットが、見たい。
そういう欲求で書こうと思ったわけではありませんが、物理部に書き込み可能なCDは殆どないので必然的にPC-98とのデータ移動は卍フロッピーディスク卍に限られるわけですが、せいぜい数百Kb/sが限度のフロッピー君を書き込み/読み込みを行い(挙げ句の果てにUSB-FDDが壊れた)、その上に物理部の超低速回線でデータをダウンロードしてFDDがある倉庫からPC-98がある教室までフロッピーを運ぶ手間もあるわけですので、相当遅くなるわけです。
しかしLANならどうでしょうか。我々が使用しているLGY-98というLANカードはIEEE802.3という規格でその速度は10Mb/s、実に2HDフロッピー君の20倍の速度です。これならファイルの転送もスイスイできます。素晴らしいですね。ではやっていきましょう。
ドライバの入手 前述の通り我々はLGY-98というLANカードを使用しているのでBuffalo公式サイトからDLしました。自己解凍形式なので適当なディレクトリを作成してその中で実行しましょう。(私はそれを知らずにAドラ直下が地獄と化しました)
ユーティリティ MELCHK.EXE ・・・ カードの状態をチェックしてくれる。 LGYSETUP.EXE ・・・ カードの割り込み番号やI/O番号を変えることが可能。 LGYSETUP.EXEで割り込みを変えるのなら変えておき、MELCHK.EXEで割り込み番号と割り込み番号を調べてメモしておきましょう。あとで使います。
両ツールともネットワーク使用中は使えないのでTCP/IPプロトコル(LAN Manager/TEEN等)のインストール前に実行することを推奨します。
1.LAN Managerを試す(失敗) 失敗したことを部誌に書くのもナンですが、インターネットに繋ぐことはできたので主目的を達成できた手段ということで記載しておきます。
LAN Managerの入手 Windows NT Serverのディスクから入手してください。CLIENTS/LANMAN/DOS_NEC/DISKS/のDISK1,DISK2,DISK3が必要です。セットアップ内ではDISK2はDOS WorkStation、DISK3はDOS Driversと呼称されます。(そういえばDISKはアメリカ英語らしいですね)
LAN Managerのインストール DISK1をFDDに挿入してSETUP.EXEを起動しましょう。拡張版を選択し二度違うディスクを挿入することを要求されますので挿入してあげましょう。
その後ドライバを尋ねられますので「その他ののドライバ」を選択し、先ほど入手したドライバのディレクトリ(私はA:\LGY98\)を指定し一つエントリが出てきますのでそれを選択しましょう。
{width=300px}
するとプロトコル選択画面になりますので「MS TCP/IP NDIS ﾄﾞﾗｲﾊﾞ」の項を選択してTCP/IPの設定が出てくるまで進めます。これは環境ごとに数値が変わりますが私は下画像のようにしました。
{width=300px}
{width=300px}
ワークステーションの設定ではADの設定を行います。(うちのドメイン名は長すぎて入りませんでしたが&amp;hellip;)メッセンジャーサービスも「いいえ」にしておきます。
{width=300px}
MS Windowsのサポートは「いいえ」のままでいきましょう。そうすれば設定が完了しますので保存を押し、ドライバのコピーが完了するとドライバの入手の際に決めたI/O番号とINTを打ち込む画面が出ますので先ほど設定した値を入力します。ここで注意なのが先ほど設定した値が割り込みレベル(INT)、今回設定するのは割り込み番号(IRQ)ですので対応関係が以下のようになっています。(割り込み番号に2とか入れると文法エラーを吐かれる)
INT 0 INT 1 INT 2 INT 5 IRQ 3 IRQ 5 IRQ 6 IRQ 12 私は5を割り込みレベルに設定しましたので割り込み番号は12を入れます。これでインストールは終了です。
その後は普通に再起動を行えばPING 8.8.8.8が通るはずですしPING GOOGLE.COMもちゃんと名前解決されて通るはずです。
なぜ失敗か このプログラム、ドメイン参加機能などを備えた高機能なプログラムなのですが、それゆえにメモリをバカ喰いします。 そのため、東方幻想郷を起動しようとしたらメモリが足りないと言われるわ、封魔録を起動したら音が出ないかったりするわで東方旧作系は全滅だったので、(ノベルゲーと前記のマインスイーパーは動いた)お役御免となりました。
アンインストールしましょう 一応正式なアンインストール手順を示します。
インストールディレクトリ(デフォルトではA:\LANMAN.DOS\)のSETUP.EXEを実行。 Grph → 登録/削除(L) → 削除(R)でダイアログが出るので「はい」を選択する。 {width=300px}</description></item><item><title>PC-猫だとわからない弊部のネットワーク</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2023/9/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2023/9/</guid><description>ここでは主に現在の物理部のネットワークインフラについて簡単にまとめられればと思う。わかる人にはわかる内容を目指すことをとりあえずの目標として書いている。
バックボーンネットワーク物理部では現在楽天モバイルの4G回線をメインネットワークに据えており、学校支給のChromebook以外の部活動に関する通信を担っている。電波受信の都合上モバイル回線のアンテナを物理教室(授業でも使用する教室)に設置せざるを得ないものの、後述するサーバー群を教室に置くことができない(ファン等の騒音・設置スペースの都合)ため、現在ではサーバー群の外部との接続時にネックとなっている。
物理部では現在6台のマシンが常時稼働状態となっている。
内訳としては以下の通り
Windows Server 2022 Datacenter Ubuntu Server 22.04 LTS Proxmox VE 7.4 (4台) それぞれのマシンの役割を説明するとWindows ServerではActive Directoryのドメインコントローラー及びファイル管理(NAS)やプリンター共有、Ubuntu ServerではVPN接続用のソフトウェアを常駐させている。Proxmoxでは1マシン当たり4つのUbuntu環境を同時に実行することで、部員がsshやrdp接続して開発や検証ができるようになっている。
これらの6台のマシンは物理教室と廊下を挟んで向かい側の理科倉庫に設置されている。物理教室との2拠点間はメッシュWi-Fiで接続されいるため、どうしてもここがボトルネックになってしまう。PLC等の手段もあるが各部屋のコンセントは別のブレーカーにつながっているようで導入には至っていない。</description></item><item><title>レールガンについて少し考えてみる</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2023/3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2023/3/</guid><description>皆さんどうも、匿名です。
なんとなくレールガン作りたいな、と思って(主にブル●カのア●スのスーパー●ヴァのせい)書き始めました。
1.レールガンって？ レールガンとは火薬を使わずに、物体を電磁気力を使って加速させ、撃ち出す装置です。2本のレールの電極棒の上に発射させる金属を乗せ、電極棒に電流を流して金属を発射させます。
これだけではどのような原理で発射するのかあまりよく分かりませんよね。では原理を詳しく解説していきます。
まず、フレミング左手の法則をご存知でしょうか。左手を3つの方向に向けるなんかかっこいいやつ(個人の感想)です。
親指は力の向きを、人差し指は磁界を、中指は電流を表します。レールガンはこの法則を利用します。ローレンツ力ってやつです。また、力、磁界、電流の向きはそれぞれ直角に交わっています。赤の矢印が力の向き、青の矢印が磁界の向き、橙の矢印が電流の向きを表しています。
{width=300px}
また、もう1つ、右ねじの法則というのも使います。
{width=300px}
図解するとこんな感じになります。赤の矢印が力の向き、青の矢印が磁界の向き、橙の矢印が電流の向きを表しています。
{width=300px}
コイルガンと何が違うのか？ コイルガンもレールガンと同じく発射物を電気と磁力を使って高速で撃ち出すものです。しかし、コイルガンとレールガンの原理は全く異なります。
レールガンは前述の通り、フレミング左手の法則、ローレンツ力を利用しますが、コイルガンはコイルの電磁石の力を利用します。コイルに高電圧を流し、一瞬だけ強力な電磁石にしてその磁力で発射物をコイル内部に引き寄せた勢いで発射物を撃ち出します。
2.回路をざっくり考えてみる レールガンは大きくこんな感じに分かれてます。
電源、昇圧チョッパ 充電対象(コンデンサ)、(念のため安全装置) レール、発射物 結構さっぱりしてますね。
1.電源、昇圧チョッパ レールガンを発射するためにはとても大きな電圧が必要です。家庭電源は100V。対してレールガンに使う電圧はそれ以上のものが必要です。そのため、電圧を上げる機械が必要になります。そこで使用するのが昇圧チョッパです。
(昇圧チョッパの構造など詳しく知りたいについては一昨年の部長が書いた部誌のコイルガンの解説のところにかなり詳しく書かれているのでそれを参照してください。)
2.充電対象(コンデンサ)、(念のため安全装置) 昇圧チョッパで電圧を上げてた後にコンデンサに充電します。充電することで、一気に大きな電圧を一瞬で流すことができます。
電荷を放電させる安全回路は作っておいた方が良いです。コンデンサに充電した高電圧の電荷を万が一の時そこから放電できます。必須ではないですが、レールを通さずに放電するとなるとコンデンサの両極に直接電気伝導体を当ててショートさせるという強硬手段で行かざるを得なくなります。高電圧をショートさせる時はかなり大きい音と火花が発生するのであんまりやりたくないです。やり方悪いと感電しますし。そのために電荷を放電させる安全回路を作ります。メタルクラッド抵抗あたりを使用するのが良いですね。
3.レール、発射物 発射物は電気伝導体です。
レールに関してなのですが…発射物を走らせた場合、摩擦でえっぐい音と摩擦熱や、空隙の放電による熱が発生します。電流がものすごく大きいとレールや発射物がプラズマ化したり蒸発したりします。
レールを走らせるという機構上、摩擦が発生するのは仕方ないですね。
3.最後に レールガンについて調べながらこの部誌を書いていたのですが思ったより製作は簡単そうでした。思ったよりコストもかからなさそう。レールを走らせたときに出る騒音や熱の対処、昇圧チョッパの回路の簡略化などができたら作ってみたいですね。
ここまで読んでいただきありがとうございました。</description></item><item><title>コミケは準備が９割</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2023/6/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2023/6/</guid><description>初めまして中3のIです
題名通り、ここでは毎年2回開催されている世界最大規模の同人誌即売会である、コミックマーケット(以下コミケ)に初めて行ってきた話に もし行くならしたほうがいいことを交えて書いていきます(時刻表記はJST)
準備編 コミケは準備が9割でした　準備にも色々ありますが特に重要なのは以下の3点だと考えています 1.入場券を買う 初っ端から何当然のこと言ってるんだと思われるかもしれません　しかし、以外に考える工程です(特に学生にとっては)
まず、コミケの一般参加チケットは入場できる時間帯別で3種類あります
アーリー入場
名前の通り一番早い10:30から入場できるチケットです　価格は5000円
絶対に手に入れたい作品がある人はこれを選ぶことをオススメします　同人誌の在庫数にもよりますがほとんどの場合、確実に入手できます
また、最遅でも11:00までには入れます(スタッフが無理やり案内する(午後入場との差別化のため))
しかし明らかに高いです　5000円あれば一般的な同人誌を10冊買えます　加えて、チケットを取れるかは抽選で決まります
抽選に落ちたら地獄の午前入場へ…
午前入場
11:00から入場できます　価格は1210円
アーリー入場とそんな時間変わらんやんけ！、と思うかもしれませんが実際に入場する時間はだいぶ変わってしまいます
多分一番人が多いところで、ニュースとかで報道されてる長蛇の列は午前入場の待機列です
人気サークル(所謂壁サー)は午前入場で早めに並ばないとすぐに売り切れてしまします
例として、C102ではぼっち・ざ・ろっくのアニメ総作画監督が同人枠で原画集を出品していたのですが、午後入場が始まる時刻である1時半前に売り切れてしまいました
しかもこれ何がヤバいかっていうと、列の長さが半端なくて1時間待ちくらいだったんですよね
私は買っていないのですが知り合いに買っている人が居まして、その人は9時くらいから入場列に並んで完売するほんのちょっと前くらいに手に入れてました
商売故仕方ないのかもしれませんが、転売も横行していました
{width=500px}
午後入場
13:30から入場できます　価格は550円
(私はこれで入場しました(金欠だったので…))
実は午後入場にも待機列があって私はそれに11:30くらいから並んだのですが、なんか12:30くらいに入れました　いいね
時間が遅い以外のデメリットは特にないので初めて行くならこれ買っとけばいいと思います
ちなみに午後入場待機列は入場口とはかけ離れた場所にあるのでスタッフさんに場所を聞きましょう(コミュニケーション能力が試される…)
当日券(番外編)
コミケは一応当日券も売っています　しかし、長蛇の列に並ぶことになるのでやめたほうが良いとは思います
コスプレだけ見たいって人ならいいかも
2. 買うものを決める これが一番大事です　使える金の量によってどれくらい調べるべきかも変わりますね～
とりあえずどの地区のどのスペースにいるかを記録しておきましょう
企業が出店してたりもしますが、死ぬほど並ぶし後日販売もあるので行かないほうが良いです　にぎやかで面白いので通るだけなら全然いい
1. 金ないひと Twitterとかでフォローしてる絵師がコミケに出るか確認するとちょうどいい金額になります(もちろん人によりますが)
アカウント名の後ろに　～＠C102東～みたいな感じで書いてると思うので、それをまとめておくと良いですね　人によってはお品書きを作っている人もいるので必要な料金を把握しておいてください
{500px}
2. 富豪 カタログを見て決めましょう　ウェブカタログと普通のカタログの2種類あります
ウェブカタログ
だいぶクソです　何故かスタミナ制で5分経つと見れなくなります　回復するまで見れません
しかも、サークル数は2万くらいあるのでめっちゃ時間がかかります　でも無料で見れるので余裕がないならこっち選ぶしかない {500px}
普通のカタログ
有料です(2750円)　内容はウェブカタログとそんなに変わらない　買う場所によっては特典でイラストがついてたりしてます</description></item><item><title>コミケは準備が９割</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2023/7/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2023/7/</guid><description>２回目の登場の中3のIです。
ここでは昨今進化が著しいAI、そのうちのChatGPT(GPT-3.5)というAIを使ってプログラミングをしてみよう！という内容で書いていきます。
そもそもChatGPTとは ChatGPTは、OpenAIによって開発された自然言語処理技術の一種です。GPT（Generative Pre-trained Transformer）というモデルの一部であり、大量のテキストデータを学習して自然な文章や会話を生成することができるAIです。GPT-3.5アーキテクチャをベースにしており、さまざまなタスクに対する応答や文章生成が可能です。
この文章は「ChatGPTとはなんですか?」という質問に、ChatGPTが返してきたものです。こんな感じで色々質問に答えてくれるAIです。
競技プログラミングってなんぞや 競技プログラミングとは、プログラミングスキルとアルゴリズムの解決能力を競うコンピュータサイエンスの競技です。主にオンライン上で行われ、参加者は与えられた問題に対してプログラムを書き、そのプログラムが一定のテストケースを通過するかどうかを競います。
競技プログラミングの特徴は以下のとおりです：
1.アルゴリズムの応用: 参加者は様々な問題に対して最適なアルゴリズムを設計・実装する必要があります。これにより、問題解決力や論理思考力が鍛えられます。
2.制限時間とメモリ: 解答プログラムは一定の制限時間内に実行され、またメモリ制限もある場合があります。したがって、効率的なアルゴリズムを使わなければならず、最適化の余地があります。
3.多様な問題: 競技プログラミングの問題は、数学、グラフ理論、動的計画法、文字列処理、幾何学など、さまざまな分野にわたります。これにより、幅広い知識とアルゴリズムの理解が求められます。
4.競技環境: オンラインジャッジと呼ばれるシステムを通じてプログラムを提出し、自動的にテストケースに対する結果が判定されます。正しい解答だけでなく、効率性も評価されます。
5.国際的なコンテスト: 競技プログラミングは国際的な大会も開催され、世界中のプログラマーが競い合います。有名な大会にはICPC（国際大学対抗プログラミングコンテスト）やCodeforces、Topcoderなどがあります。(ChatGPTより引用)
最近では就職試験で競技プログラミングの問題を解く必要があったりもします。(Google社など)
物理部でも多くの部員がAtCoderという競技プログラミングのコンテストに参加しています。
AtCoderについて 今回は先程競技プログラミングの例として名前を挙げた、AtCoderの問題でAIを試してみます。
AtCoderには様々なコンテストが難易度別に分けられており、一番簡単なABC(AtCoder Beginner Contest)や中級者向けのARC(Atcoder Regular Contest)、天才以外お断りパズルコンテストの異名を持つAGC(AtCoder Grand Contest)、アルゴリズムの最適解を求めるAHC(AtCoder Heuristic Contest)などがあります。
ABCの例
{width=500px}
実際にAIを使ってみる A問題 先ほど紹介したAtCoderの、執筆時点で最新のABC315のA問題「tcdr」を解かせていきます。
(https://atcoder.jp/contests/abc315/tasks/abc315_a)
ちなみにA問題はプログラミングの基礎であるif文、for文さえ書ければできると言われるほど簡単です。
とりあえず問題文だけ与えてみます
「英小文字からなる文字列Sが与えられます。Sからa,e,i,o,uをすべて取り除いて得られる文字列を出力してください。なお、Sはa,e,i,o,u以外の文字を一つ以上含みます。
この問題をC++で解いてください」
ChatGPTくん↓
「以下は、与えられた文字列からa,e,i,o,uを取り除いて得られる文字列を出力するC++プログラムの例です。
1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 #include &amp;lt;iostream&amp;gt; #include &amp;lt;string&amp;gt; int main() { std::string S; std::cin &amp;gt;&amp;gt; S; std::string result; for (char c : S) { if (c !</description></item><item><title>とあるペルシャ人の手記</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2023/4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2023/4/</guid><description>貴重な機会なので,今まで生きてきて考えてきたことの一部を記録しておこうと思う。
何かに役立ててほしい。
才能と努力のはなし 知っての通り,世の中には「才能」と「努力」と呼ばれるものがあり,対照的に扱われている。
そして,これらはどちらが優れているのか。
これについて話そうと思う。
議論を始める前に,まずは言葉の定義を明確にしておこう。
これは書物なので,ここでは私の定義を用いるが,
あなたはそれとは違う定義を考えるならば,興味深いのでぜひ私に教えてほしい。
私は,「才能」は無意識の,「努力」は意識的なものであると考える。
例外は存在しうるが,殆どの場合当てはまるのではないだろうか。
例えば,理学が好きだと言う生徒は多くいる。
そしてその中には稀に,卓越した技能を持つ者がいるのだが,大抵の場合,そうした者たちは小さなころからそれが好きだ。
勿論,年を重ねるほど,嫉妬や羨望などの不純物が生まれ感情の純粋さが減っていくから,というのもある。
理学が一番好きなのか,一番ではないけど好きなのか,それとも成績や受験のための道具なのか。
理学が好きで,それに明るいものは物心のつかぬころから周りに興味を持ち,体全体でそれらを感じ,探求する。
これは誰かの意思ではなく,無意識にそれを行っている。
一方でそうでない人は物心がつき,学校に入ってから授業で教科書を読んでそれを知り,努力して習得する。
ここで好きになった者の感情については上に述べた通りだ。
この２つの違いは何か。
それは,かけてきた時間である。
努力をするものが意識して行うことを,才能ある者は当然のこととして,常に実行している。
それゆえに費やす時間が非常に長い。
その時間の長さは無意識の行動の注目すべき特徴であり,これが能力的な差に大きな影響を与える。
また,無意識の感覚でしか知覚できないものもある。
才能は努力に勝る。この言葉は正しい。
同じ土俵の上ならば。
費やした時間と感情の純度が違う以上,無意識の行動に意識した行動が勝つ可能性は低い。
それは確かだ。
しかし,無意識であるゆえに,その方向は自分で決められない。
対して意識した行動は,種類や質を変えることができる。
日本刀は横から叩けば容易に折れるように,彼らの鋭い自己主張も,方向が違えば意味を成さない。
少し野蛮な表現を使えば,彼らの背後に立ち,不純物を染み込ませた刃を首元に突き立てることができるのだ。
この問題に限らず,意識は非常に大切である。
意識をすることで,自分の世界を変えることができ,好きなようにカスタマイズできる。
上で話したことも,「努力は才能に劣らない」ということを,意識していなければ意味がない。
これは反証できない,非科学的なものだが,心の片隅に留めておいてほしい。
創作と模倣のはなし 手本や正解があるものを模倣,無いものを創作というのであれば,あらゆる行動はこれらの比率によって分類できるだろう。
そして,意外に思うかもしれないが,創作だけのものはない。
絵描きや物書きなどでさえ,模倣と創作の両方の要素を持っていると言えるだろう。
今まで見てきた他人の作品は勿論,自分の過去の作品や,経験した記憶なども作品に影響を与える。
今話している内容や,前の節の内容も,実は誰かの言葉に私の言葉を混ぜたものかもしれない。
そして,創作的な部分には,人の魂は宿ると,私は考える。
創作には人の精神が深く関わっているからだ。
模倣だけでは100年程度しか生きられないが,自身の精神を込めた創作物があれば,
例え肉体が朽ちようとも,忘れられない限り生きていられる。
今まで学校の中で生きてきた身としては,模倣だけの人間はつまらない。
辞書や計算機が歩いているだけのような人間は掃いて捨てるほどいるし,それらにも満たないような肉塊も多い。
彼らが全員美しい人形に変わればどんなにいいだろうか。
これを呼んでいるあなたは,努力してそうならないようにしてほしい。
おわりに いつかあなたが魅力的な人間となって,私の前に現れてほしい。
ここまで読んでくれたことを感謝する。</description></item><item><title>パラメトリックスピーカーを作った</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2023/11/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2023/11/</guid><description>初めに こんにちは。高二の平部員です。
この部誌も私で最後です。ここではパラメトリックスピーカーの製作記のようなものを書いていきます。
パラメトリック スピーカーとは 簡単に言うと、超音波を使って指向性1の鋭い音を鳴らすスピーカーのことです。
一般的なスピーカは指向性が弱く、横からも、後ろからでも音が聞こえるのですが、パラメトリックスピーカは正面からしか音が聞こえないという性質があります。
作り方 今回は以下のサイトを参考に制作しました。
パラメトリックスピーカー(指向性スピーカー)の自作 by Pinus0079 | elchika スピーカー部分にあたる超音波トランスデューサは超音波距離センサのものを使いました。集中力のいる単純作業なので、基板から取り外す作業ものすごく疲れました。
仕組み ざっくり説明すると下の図のようになります。
flowchart LR JACK(イヤホンジャック)-->|音声信号| NE555[["NE555で FM変調"]] NE555--> InvertingAmplifierA{反転増幅} NE555--> InvertingAmplifierB{反転増幅} InvertingAmplifierB--> InvertingAmplifierC{反転増幅} InvertingAmplifierA-->|反転|FullBridgeCircuit[[フルブリッジ回路]] InvertingAmplifierC-->|順転|FullBridgeCircuit FullBridgeCircuit-->UltraSoundTransducer[(超音波トランデューサ x35)] FullBridgeCircuit-->UltraSoundTransducer UltraSoundTransducer-->|???|EAR((音)) 上の図にあるフルブリッジ回路というのは、Hブリッジ回路とも呼ばれ、主にモーターの回転方向や回転の速さを制御するのに使れる回路です。今回は、大量の超音波トランデューサを制御するのに使っています。
回路の解説はできるのですが、FM変調された超音波からどのようにして音が聞こえるのかはよくわかりませんでした。
wikipediaによると、約110dB以上の音圧の超音波を流すことで、空気の粘性から生じる「非線形特性」により可聴音が出ているようです2
ただ、wikipediaで解説されているのはAM変調の場合であり、今回のFM変調のスピーカーでも同じ仕組みなのかどうかは謎です。
もう少し分かりやすくて踏み込んだ説明をできる方はどうか私に教えてください。
安全面について 先ほど、約110dB以上の超音波を流すと紹介しました。
今回使用した超音波センサのデーターシートには音圧についての記載は全くありませんでしたし、超音波の音圧をどのようにして測定するのかもわかりません。しかし、他の超音波トランデューサのデータシートを比較してみると、今回の物も115dB程度の音圧がでているものと推測できます。
ここで、WHOが出している&amp;quot;Hearing loss due to recreational exposure to loud sounds A review&amp;quot;3（娯楽目的で大きな音量に曝されることによる難聴 レビュー）を見てみると、下の表がありました。
{width=500px}
ということで、一日あたり28 秒までなら使えますね。
冗談は置いといて、人間が聞くことのできる音域、つまり可聴域は20Hz〜20kHz程度だといわれています。一方、今回のパラメトリックスピーカーから発されている超音波は平均周波数は40kHzです。つまり、上の表はヒトの可聴域の話なので、40kHzの超音波は想定していないと思われます。また、星貴之氏の&amp;quot;超音波曝露に関する再考&amp;quot;4によると、
本稿では，強力超音波が日常生活に浸透しつつある状況を背景として，超音波曝露について再検討を行った。これらの技術が主に40kHz周辺の高い周波数帯域を扱っていることを指摘した。文献調査により，その場合の暫定許容値として140dBを提案した。
とあるので、ある程度離れて使う分には特に問題ないと思います。
ただ、違和感を覚えた時には、使うのを中断するに越したことはないでしょう。
出来栄え これを書いている時点では、正直言って微妙という感じです。
低音域を流そうとするとノイズが大きくなりますし、それほど遠くまで音は届きませんでした。ただ、当然と言えば当然ですが、電源圧や変調度合い言の大きさで音量等が変化することがわかっているので、文化祭での展示までに改善できるといいです。
終わりに 今回、FM変調方式のパラメトリックスピーカーを作ってみて、AM変調方式やパラメトリックアレイなど、他のタイプのものも作ってみたいと思いました。一般に流通しているのはAM変調方式のようなので、もしかするとそちらの方が性能が良いのかもしれません。 最後に、私は今年度の文化祭のホームページの制作も担当しました。良かったらついでに見ていってください。
では、また。
指向性 : 特定の方向への、感度やエネルギー（今回の場合は音の大きさ）が強いこと。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item><item><title>会計がおじさん構文を研究してみた</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2023/2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2023/2/</guid><description>はじめに こんにちは。会計の小澤です。部誌を書くのは今年が初めてですがよろしくお願いします。
なぜこんなテーマで部誌を書こうと思ったか 自分は部誌というのは文化祭で物理部に来てくださった方々に物理部についてより知ってもらうためのものだと思っています。 しかし例年の部誌を見ると専門的な事ばかり書いてあり、多くの人には何が書いてあるのかわからないという状況です。 専門的な内容を書いて興味を無くされてしまうというのは本末転倒です。 そこで小学生の皆さんやお父さん方まで興味を持っていただけるような内容を考えた結果おじさん構文を研究しようという結論に至りました。(決して何も思いつかなかったわけではありません)
おじさん構文って何？ そもそもおじさん構文とは一般的におじさんと呼ばれる人々が若い女性に対して送るメールの中で使われる文法のことです。 最近はTwitterXなどのSNSでも見かけることが多いかと思います。
特徴 おじさん構文の特徴を紹介していきたいと思います。
句読点、絵文字、顔文字の乱用 同じ意味でも異なる絵文字を連続で使う(同じものを連続で使う場合もある) 例）「もう寝るネ💤🛌」 エクスクラメーションマーク(ビックリマーク)は必ず赤色 相手に質問をするときの語尾は必ずと言っていいほど「〜カナ？」 全く面白くない冗談を言ったあとに「ﾅﾝﾁｬｯﾃ」をつける 相手のことは名前にﾁｬﾝ付けで呼ぶ すぐ食事に誘う 唐突に自分語りを始める 当てはまらないタイプもありますが基本的にはこのような感じです。
いざ実践 ではこれまでのことを踏まえて実際におじさん構文を書いていきたいと思います。 まずは以下の文章を見てください。(相手の名前は花子とします)
花子さんへ
もう12月ですね。日に日に寒くなってきました。 仕事の方は順調でしょうか。新しい職場に戸惑っていませんか。 困ったことがあったら何でも聞いてくださいね。 また、今度営業課のみんなで新人歓迎会を開くのですが、花子さんも来ませんか？ 課のみんなとの中を深めるいい機会なので、都合が合えば是非参加してほしいです。 折り返し連絡待ってます。
室　剛
歓迎会のお誘いの文章ですがこれではただの紳士的な文章です。 ではこの文章をおじさん構文を使って書き直してみたいと思います。
花子ﾁｬﾝへ😘
もう12月❄🎄⛄❗❗寒くなってきたネ。 おぢさん😎は最近、鍋🍲を食べた👄ヨ〜。 おちごと👜は、順調カナ？新しい職場🖥️、もう慣れたカナ？ 困ったこと🤔🤔があったら、何でも聞いて👂ネ👍❗❗ ｱﾄ、今度、営業課👜💼の皆で歓迎会🍺🍻を開くんだけど、花子ﾁｬﾝも、どうカナ(?_?) おぢさん😎は花子ﾁｬﾝが来てくれたら、嬉しくて、飛び上がっちゃうｶﾓ&amp;hellip;ﾅﾝﾁｬｯﾃ(汗)
室　剛
いかがでしょうか。 このように先程紹介した要点をおさえれば誰でもおじさん構文を書くことができるのです。
テンプレート ここまで読んでいただいた皆さん、おじさん構文を書きたくなったのではないでしょうか。 そこで今からおじさん構文初心者に向けてテンプレートを紹介しようと思います。
挨拶編 お疲れ様〜 オハヨウ〜 おっは〜 オッハー オハヨー お早う ヤッホー 今日もお仕事カナ？ 元気カナ？ 会社をサボるなんて、悪い子だなぁ おはよー！チュッ 久しぶり こんな遅い時間に何してるのカナ？ 今日も一日、がんばろう🤗└( &amp;lsquo;ω&amp;rsquo;)┘ムキッ 挨拶は基本中の基本ですので積極的に使いましょう。
質問編 今日はどんな一日だった？ 今日は雨だけど何かするのカナ？ ちょっと電話できるカナ？ 〜ﾁｬﾝと一緒にランチしたいなぁ 質問から攻めていくのもいいでしょう。 ただし質問すら返信が来なくなったら終わりです。潔く諦めましょう。</description></item><item><title>居心地のいい「物理部」という環境</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2023/5/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2023/5/</guid><description>この部誌を書き始めているのは2023年9月11日21時26分頃、編集担当後輩から部誌のページが余った旨の連絡を受けたためである。タイトルも決まらぬまま記述しているため、稚拙な文章となっている可能性があるがその点ご了承願いたい。
物理部という環境はとても魅力的なものである。浅野学園内で物理部以上に居心地のいい部活は他にないだろう要出典。
簡単に自分と物理部の出会いについて振り返ってみる。実は自分が物理部という存在を知ったのは浅野中学校に入学してから。小学生時代に文化祭に参加したことが1度だけあったが、その際は物理部の展示なんて一切見なかった気がする。中学1年生の時の部活動説明会では映像のクオリティーがそこまで高くなくそこまで興味を持ったというわけでもなかった。実際に物理部に見学に行った際、私はいい意味で裏切られた。紹介動画はニュートンのゆりかごがメインの動画で、物理部に対し堅苦しいイメージを持っていたが教室では8割ぐらいがプログラミングといった所謂「物理」という理科の分類からはあまり想像できないような活動をしていた。
そこで興味を持ち、物理部(と水泳部)に入った。物理部は部員同士の交流がとても盛んで、活動に関係のない雑談等も頻繁に行われる。文化祭での展示は個人による作品がメインであるが、わからないところなどを周りに聞いたりしながら作品を制作していくので連帯感はかなり強い。部員としても5(6)年間(私だけかもしれないが)上級生と下級生であるという関係性をあまり意識することなく日々を送ることができた。現に高校【検閲により削除済み】年生である現在でも１つ上の卒業生達や3つ下の学年の後輩たちとも極めて良好な関係を築いている。特に今年はOBも頻繁に部活に訪れ話が弾むこともしばしばだ。
物理部は全員で一つの目標に向けて取り組む部活というよりも、個々が自分のやりたい内容をより深める部活動だと私は考えている。他人の金で自分のやりたいことをやることができる環境は浅野学園内、他にないだろう。
また中高時代の友人や仲間はきっと大学に進学して以降もかけがえのないものになるはずだ。男子校で知り合って何年も同じ部活で過ごし、分け隔てなく話せる相手は人生においてプラスに働くに違いない。後輩、またこれから物理部に入部する諸君には物理部で築いた人脈をぜひ大切にしてもらいたいものである。
最後に顧問として部活動に関わっていただいた先生方及びたくさんの迷惑をかけた同輩･後輩の方々、6年間ありがとうございました。</description></item><item><title>電工班長の2wayワイヤレススピーカー製作記</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2023/12/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2023/12/</guid><description>はじめに こんにちは。昨年度の部誌も見てくださった方はお久しぶりです。2022-23年度電工班長のKです。 私は中1から中2の前半はPC班員として活動し、中2の後半から中3の前半にかけてPC班と電工班を掛け持っていましたが、私が中3のときに引退した先輩の作品を引き継いだことをきっかけに完全に電工班にシフトしました。ですから、私はこの部誌を書いている今までに電子工作を少なくとも3年間やってきたことになります。 その3年間という時間が長いか短いかは人によって感じ方が異なると思いますが、私はその3年間、および物理部員として活動していた4年半の集大成として「2wayワイヤレススピーカー」を作り、文化祭で展示しました。 制作を考えたきっかけは、文化祭の物理部の展示において「光」や「動き」だけでなく「音」という要素も取り入れたいと思ったからです。どういうことかというと、物理部展ではPC班と電工班の展示があり、電工班の展示ではLEDを扱う作品やライントレーサーや自動運転車などの車など、「光」「動き」に着目させる作品が多かったのですが、何かが物足りないと思ってきました。そう、「音」です。聴覚を刺激するものがあることで展示教室の雰囲気作りに貢献します。例年、文化祭の展示でビデオやBGMを流している団体もあるようです。そこで、BGMを流す媒体、すなわちスピーカーを作って展示物にすればよいと思いました。数年前の物理部の展示でも自作スピーカーは展示されていたようですが、それはスピーカーとアンプを組み合わせた「コンポ(コンポーネントステレオ)」というもので、それとは違う形態で展示したいと思い、「2wayワイヤレススピーカー」を作ると決めました。 「2wayワイヤレススピーカー」と聞いても何を指しているのかがわからないと思う方もいると思われますが、それについては次の章で説明します。その説明を見てからこの章に戻っていただけると、単語の1つ1つは難しいかもしれませんが、仕組みはスピーカーとアンプを組み合わせただけでありそこまで難しいものではないということが分かると思います。 しかし、私は多くの人が作っているのと全く同じようなものを作ることにそこまで面白みを感じない人間です。ですから、過去の作品もそうですが、このスピーカーを制作するにあたってもある程度の独創的な点をもたせることを意識したつもりです。(それでも私の電子工作のスキルが高いわけでもなく、スピーカー制作については全くの素人であったので独創性にも限界はありますが…)また、できる限りノイズを載せないようにしたり、メンテナンスしやすくしたりと配線や筐体づくりにもある程度こだわったつもりです。 この部誌を読んでいる小学生の方々には、浅野に入学し物理部に入部すると電子工作(あるいはプログラミング)を学び、その一例としてこのような作品を作ることができるようになるということを知っていただきたいと思います。また、物理部員、特に電工班員には技術継承の一環として目を通してほしいと思います。 この紙版の部誌は、まだ作品の組み立てを終わらせることができていない状態で提出期限を迎えてしまいました。完成形を今すぐ知りたければ、この記事の最後のページのQRコードから、電子版の記事にアクセスしてください。(文化祭当日までに更新できているかわかりませんが) 前置きが長くなってしまいましたが(私の記事では恒例)、どうぞお楽しみください。 ※この記事においては、単位の接頭辞「μ(マイクロ)」は「u」と表記しています。例えば、静電容量の単位「μF(マイクロファラッド)」は「uF」と表記しています。 材料 今回の作品制作に使用したものとその費用をまとめています。この表は文化祭1週間前の9月10日であり、電子版では要素が増える可能性があります。 尚、ここでは物理部または家にあって新規購入しなかったものの費用は0円としています。 導線や抵抗器、ネジなどの細かい部品は数えるのが面倒だったため含んでいません。 使用したもの 入手元 数量 費用 ウーファーユニット FaitalPRO 6FE100 物理部 2 ¥0 ツイーターユニット Panasonic EAST6PH08F6 デジット 2 ¥200 手製空芯コイル 345uH 物理部 2 ¥0 手製空芯コイル 780uH 物理部 2 ¥0 フィルムコンデンサ 4.7uF 物理部 2 ¥0 フィルムコンデンサ 6.2uF 物理部 2 ¥0 両面ユニバーサル基板 Dタイプ AE-D-TH 物理部 2 ¥0 ファストン端子 #205メス LTO-21T-205N 物理部 4 ¥0 ファストン端子 #110メス LTO-01T-110N 物理部 4 ¥0 フェルール端子 AI1.</description></item><item><title>部長挨拶</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2023/1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2023/1/</guid><description>初めまして,2023年度部長です。
とうとう,この部長挨拶を書く時がやってきました。
文化祭&amp;hellip;そうか,もうすぐ部活が終わるのか&amp;hellip;
5年間は長いようで短く,あっという間に過ぎ去ってしまった&amp;hellip;
そんなことを書いている前任者らを見てきましたが,そうは思えません。
ここまでとても,とても長かったです。何故こう感じるのでしょうか,私が変なんですかね。
部長になって,部員達と仲良くなって。
今年はまさしく仲間に囲まれた年だった,と感じています。
同時に,予想外のことばかりで最も自分の変化が大きかった時間であったとも思います。(毎年思ってますが&amp;hellip;)
もし,入学したての頃の自分に現状を説明しようとしたら,上手く伝えることはきっとできないし,
自分でもなんでこうなったかさっぱり分からないけれど。
最初思っていたみたいに部活は簡単なものではなかったけれど(むしろ歯ごたえがありすぎたけれど)
自分で思っていたより,ずっと楽しいものでした。
そして,現役の部員やOBの先輩,顧問の先生方には,今まで本当にお世話になりました。ありがとう。
&amp;hellip;さて,思い出に浸るのはこの位にして。物理部を,そして打越祭を,楽しんでいってくださいね。</description></item><item><title>編集後記</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2023/13/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2023/13/</guid><description>今年も二年前からの伝統を踏襲しマークダウン(MD)形式での提出、CSS組版ソフトを使用しての編集と組版を行うこととしました。やはり「UNIXという考え方 - Mike Gancarz」に書かれている通りフラットテキストファイルに保存することの利点を感じました。やはり校正の際にgitのバージョン管理機能で差分がすぐにわかるのはとても便利です。校正を行った際にもGitHubのコミットページのURLを送るだけで変更点の通知ができます。めちゃくちゃ便利です。
編集後記ではその年の部誌に行った新しいことを書くという恒例がありますので、今年行った新しい２つのことを紹介します。
一つは静的サイトジェネレータ「hugo」の導入です。去年の暮れに長年の問題であった物理部のHPのメンテナンス性の低さを解決すべくマークダウンファイルからHTMLページを自動生成する静的サイトジェネレータを導入ました。そのこともあり昨年と一昨年のpandocを使用してのマークダウンからHTMLへの変換を行なってそれを配置する手間が省け、MDファイルを所定のディレクトリ構造で配置すればWEB版の作業が終わるという手軽さになりました。
もう一つは参考文献でのQRコードの導入です。いままでは長ったらしいURLを何度も部誌とにらめっこしながら打つ必要があり、一文字でも打ち間違えた暁には台パン不可避な苦行をする必要がありましたが、携帯をかざすだけですっとページを見られるようになりました。便利だね。
そしてもう一つ、これは特に新しいということでもないのですが、表紙にイラストを導入してみました。これは夏休みに丁度良くペンタブを買ったI君の夏休みを犠牲にしてできたことです(彼はクリスタも買いましたがもちろん部費は降りません)。私(と部長)の悲願を成就してくれたI君は夏休みの宿題が残り一週間を切った今でも終わっていません。可哀想に。せめてもの感謝の気持ちを込めて裏表紙にラフを載せておきました。
昨年度の部長挨拶ではまともな文化祭を経験していないということを前部長が語っていましたが、今年は台風は避けたものの(一週間前に飛来して休校をもたらした)、文化祭で中心的な役割を担う高二がインフルエンザによって学年閉鎖になるという前代未聞の事態がありました。やはり文化祭は呪われているとしか思えない事態ですが、そんなことも気にされずに文化祭は決行されますので、不手際等あるかもしれませんがどうぞご容赦ください。</description></item></channel></rss>