<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>2002年度没原稿集 on 浅野学園物理部</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2002/rejected/</link><description>Recent content in 2002年度没原稿集 on 浅野学園物理部</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Sun, 22 Jan 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://asanobuturi.github.io/document/2002/rejected/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>カップラーメンの儀式</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2002/rejected/1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2002/rejected/1/</guid><description>昨年、本当にいくつものボツ企画が存在しました。その中の一つが、またこのように日の目を見たわけで、我々一同死にかけております。さて、今回の企画はカップ麺にステキなブツを放り込んで食べようという企画であります。
ドクターペッパー、カルピス夕張メロン味(もろ原液)、午後の紅茶(ミルク)
これらが昨年放り込んだ物であります。
今年は、何を入れましょうか?それを決める会議が最初にありました。
軽油!絵の具!猫!昇竜拳!覚○剤!
手に入れろと言われたら、彼はどうしたんでしょうか?
まぁ、いい。最終的に以下の物に決定した。
1ポカリスエット
2野菜ジュース(ALLVEG)
3ヤクルト
4コーヒー(BOSSブラック無糖)
5飲むヨーグルト
FINALメッコール
ほとんどの物は何かわかるだろうが、一つ、わからない物があると思う。
・・・・・・・・「メッコール」・・・・・・・・・
あたりまえだ。普通の店では売っていない。
何故か?
マズイ。クサイ。ヒドイ。
メッコールを一缶飲みきった人を俺は知らない。
ちなみに、カップ麺試食者の一人Mはまだ飲んだ事が無い。
存分に味わって頂こう。
ちなみに、炭酸飲料である。
ポカリスエット まず、被験者3人衆を紹介しよう。
I・・昨年度挑戦者。死んだはずだが、ド○ゴンボールで生き返った。
M・・今年度主催。曰く、「祭りの本番より準備してる時のが楽しい」
K・・当日飛び入り。後に、後悔する事になる。
それでは開始だ。ポカリスエットを紙コップに移し、理科職のレンジに温めに行く。
ホットポカリの完成だ。
・・・・・暖めたことにより薬品臭さが微妙に出ている。
同じポカリスエットでもこんなに違う物だろうか?
* 良い子のみんなはポカリスエットを暖めて飲むのは止めましょう。
そして、カップ麺に入れて3分。さて、記念すべき1発目。
テンションも高まり期待も高まります。
(以下:被験者yazrow氏談)
匂いをかいで一気に期待DOWN今回2度目の挑戦であるyazrowの勘が叫ぶ。
ヤバイヤバイヤバイヤバイニゲロニゲロニゲロニゲロ、と。
なんで1発目からこんなんやねん、と。しかし、食べないわけにはいかない。
自分のカップに麺を取り分ける。
「先輩の麺少ない!」という被験者Kの叫びはほっとく。
そして、一口。
・・・・・ポカリの酸味と甘味、それからカップ麺の味。
これが見事に混ざり合って殺人兵器と化してます。
やばい、1発目からこれは危険過ぎる!!しかし、1発目ぐらいは完食せねば!!
と、気合で完食するも、なぜか被験者Kが一番に食べ終わっていました。
評価:スポーツドリンクは体にいいわけじゃない(-48)
ここまでがyazrow氏の話である。
だが、一人、しょっぱなから食いきれなかった奴がいたのだ。
そいつの名はM。奴は食う事が出来ずに途方に暮れていた。
S「食べてもいいですよ」
彼には後輩Sがこの瞬間神に見えたそうだ。
野菜ジュース(ALLVEG) 続いて野菜ジュース。最近の野菜ジュースは飲みやすいのが多い。
野菜だけでなく果物も入っているからだ。『充実野菜』とかがいい例だろう。
期待は裏切られた。
そうです、よくよく名前を見ると、「ALLVEG」=「全て野菜」。
Yazrow氏は基本的に甘くない野菜ジュースは嫌いらしいのに・・・・
グダグダ言っても仕方ないですよね♪
暖め、カップ麺に入れる。
しかし、どろどろしすぎなので暖める時に水で少しうめる事にした。
3分待ち、彼らは食った。
以下:yazrow氏談
なるほど、これは野菜ジュース味が強い。
野菜ジュースが飲める方なら全然平気であろう。
うん、これならまだ食べられる方と言う部員K。
野菜ジュースが平気な人なら大丈夫なようだ。野菜ジュースが平気なら。
yazrowとMは残しました。
俺はこれで食い終わるぞ。 「・・・・・・・・」 評価:すーぱーやさいじん(-21)</description></item><item><title>地球最終兵器の戦い</title><link>https://asanobuturi.github.io/document/2002/rejected/2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/document/2002/rejected/2/</guid><description>これは、地球最終兵器のはちみつレモンとの対戦を描いた
真実に基づいた愛と平和のギャグ文章です。
はちみつレモンとは、本来は準透明色をしているのだが
今回の対戦相手はナント黄色をしていた。
これは、何を意味しているのか。
実は、マスタードという日本語訳にすればからしに近いものである
流動体を、流し込んだ飲料を今回の対戦相手に選んだ。
この兵器には、詳細は一切説明されなかった。
だが、その兵器は敢然と飲料に立ち向かうのであった。
そして、ペットボトルの中に入ったはちみつレモンに
マスタードがどろどろと流れ込んでいったのだ。
最初は、準透明だったはちみつレモンが、一振りするだけで
あたかもオレンジジュースであるかのような
綺麗な黄色へと変化したのである
無論ペットボトルのラベルは、はがされ
兵器には、飲んだ後まで中身は知らされていなかった。
そして、兵器は何のためらいもなくゴクリと一飲み
兵器「&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;」
刹那、物理部を沈黙で包み込んだ。
兵器「&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip;」
兵器「これ意外とうまいわ。」
部員一同驚愕
そして、そのはちみつレモンの試飲会が始まった。
そして、ほとんどの部員から「まずくはない。」
と言う意見が殺到。
さぁあなたもチャレンジ
用意するもの 伊藤園はちみつレモン 果汁3%(500ml)
マスタード(マクドナルド製チキンナゲットについてくるもの)
作り方:先ず、ペットボトルのキャップをあける。
次に、ペットボトルの中にマスタードを入れる
そしてキャップを閉め、
シェイク!
出来上がり。</description></item></channel></rss>