<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>活動報告 on 浅野学園物理部</title><link>https://asanobuturi.github.io/blog/tags/%E6%B4%BB%E5%8B%95%E5%A0%B1%E5%91%8A/</link><description>Recent content in 活動報告 on 浅野学園物理部</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Sun, 19 Jun 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://asanobuturi.github.io/blog/tags/%E6%B4%BB%E5%8B%95%E5%A0%B1%E5%91%8A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>物理部の歴史を探る</title><link>https://asanobuturi.github.io/blog/20220619/</link><pubDate>Sun, 19 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/blog/20220619/</guid><description>挨拶 どうも。中２のS.K.です。
無断で倉庫の整理をしたりサイトの改修したりしてます。
物理部の歴史を探る 先週あたりに物理部の先輩が過去の部誌のバックナンバーを取り出してて、先輩方が書いた部誌を呼んでいたら、いろんなことがわかってきた。
過去の物理部のサイト 昔の部誌にいろんなURLがあったので、アクセスしてみたら軒並みアクセスできなかったけど、魚拓に取ってくれている人が居たのでまぁそれを。
おそらく初代 おそらく二代 二代目の方のページのフッターに
画面解像度 800x600 以上、色数 16 bit 以上推奨
Internet Explorer 6.0 以上推奨
って書いてあるのがとても時代を感じる。というかIEサ終しましたね。
このブログがあるんですが、ここも2015年で更新が止まってますね。
これもあるらしいんですが、詐欺サイトに飛ばされますね。こわいこわい。
いつもの 無線班 ここに所属班員がなくなったって書いてあるので、2006/7/24には班員が居なくなってますね。
部誌から無線班の消息を辿ろうとしたんですが、2005年の部誌が無いんですよね。どうしたものか。
2004年には生存しているので、2004年ではもう虫の息だったのかもしれません。というか無線班の新入部員がいないのは無線班の存在を知らない人が多いからでは...? 1982年の部誌 部誌のバックナンバーを仕舞おうとしたら、何やら青いとても古い本があったんですよね。そしたら昭和57年って書いてあったんですよね。
そんな骨董品の部誌が残されているのも驚きなんですが、なんか部長挨拶的なところに今の校長の名前が書かれてるんですよね。つまり物理部の部長は校長になれるんですよね。
倉庫整理した 暇で暇でしょうがなかったので倉庫の整理をしてました。なんやかんやで高二も手伝ってくれてかなり綺麗になりました。このあともう一回整理してもう少し綺麗になりました。
整理中 整理後：棚 整理後：床 なんか落ちてた では、短めな気がしますが、また今度。</description></item><item><title>DELL OPTIPLEX 780手術</title><link>https://asanobuturi.github.io/blog/20181113/</link><pubDate>Tue, 13 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/blog/20181113/</guid><description>DELLのパソコンが動かない! 物理部では、私物のノートパソコン等を持ち込んで作業ができない場合、部活にあるパソコンを貸し出して使うことがあります。
PC班員が作業をするときは、持ち込むか借りるかの二択で、部活のPCは文化祭の展示でも使われるものになります。
部活のPCの中に、DELLのOPTIPLEX780があるのですが、それがある日突然電源がつかなくなってしまいました。
電源ボタンを押しなおしたり、電源ケーブルを押し直したりしても動かないので、電源が壊れているという判断に至りました。
変な電源 替えの電源に交換すればいいのですが、組み込まれていた電源が見慣れない形のものでした。よく見るATX電源などではなく、小さな筐体に収まるように独自に設計されたもののようで、物理部内に替えの電源がなかったのです。
「DELL 電源」とAmazonで検索したら、意外と簡単に見つかりました。3000円くらいで安かったので、すぐに買うことになりました。
電源到着、そして交換 暫く待っていたらAmazonから電源が届きました。
日本の倉庫から発送されるのかと思っていたのですが、中国語の伝票が張り付いて届いたので驚きました。深センの業者から香港国際空港→成田空港と飛んできたようです。
一部モザイクを掛けておきました。不必要なところにもかかっているかもしれませんが&amp;hellip;
中にすごく潰れやすいプチプチが入っていました。雑巾絞りでブヂブヂブヂッってやるの楽しかった。
上のが新しい電源です。古い電源はアルミの表面が錆びているみたいです。きれいになってよかった。ついでにPCの中のほこりも拭き取っておきました。
換装前と換装後ではこんな感じ。見た目上ではきれいになって以外に特に変わりはないですが。狭い筐体に配線、CPUファン、HDD、DVDドライブなどを詰め込んでいるせいで色々外さないと配線し直すことができなかったので非常に面倒でした。
その後 蓋をしめて、電源ケーブルをさしたらちゃんと起動しました。よかった。
このブログを書いている日に、新しく別のPCのOSが起動しなくなったのは内緒。
それでは、最後まで読んでいただきありがとうございました。他の記事もぜひ読んでいってくださいね。</description></item><item><title>近況報告とか</title><link>https://asanobuturi.github.io/blog/20181025/</link><pubDate>Thu, 25 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asanobuturi.github.io/blog/20181025/</guid><description>前回の更新から一年ほど経ちました。この間に新しい中学1年生が入ってきたり、2018年の打越祭(文化祭)があったりしたので近況報告をしたいと思います。
今回のブログを書いているのは今までの人とは別の人です。
最近の物理部の様子の写真でも貼っておきます。中1も何人かいます。 中学1年生がたくさん入ってきた 今年は中学１年生がやたらとたくさん入ってきました。ざっと2,30くらいでしょうか。この人数は一部の運動部よりも多かったりするらしいです。部活動紹介のときに触らせた部員作成のゲームや電子工作の作品に興味を持ってくれたのかも知れません。
しかし今年度の中1に関して危惧されているのは、電子工作班の人数が入ってきた人数の割に少なすぎることです。現役の電子工作班員も、「人数が少なすぎて技術を受け継ぐのが難しいかもしれない」と言っていました。
また、多くの人が案の定幽霊になってしまいました。あまり人が多くてもモノが足りないので意味がないのですが、幽霊になってしまったのは残念です。そのせいもあって、今のところはパソコンをあと一、二台(新調|修理)すれば問題なさそうです。
2018年打越祭(文化祭)が終わった 2018年の打越祭が終わりました。第三十九回だそうです。今年は9月8日と9日に開催されました。全体としての様子など詳しい情報は 打越祭公式Twitter なんかを見て頂ければわかりやすいと思います。 中華3Dプリンターを買った 2017年は、部費が少し余ったということで最後の方に前々からほしかった3Dプリンターを買うことになりました。
今回買ったのはQIDI TECHNOLOGYという中国・浙江省温州市の会社のX-ONE2です(ONEなのに2とは(笑))。 アマゾンの商品ページ が有ったので貼っておきます。
3Dプリンターというと、台湾のXYZ Printingが有名ですが、年度末で部費もあまり残っていないので、たくさんのプリンターの中でも高コスパだったこのプリンターを買うことになったようです。
実際にこのプリンターを使ってみての気になったことを書いていこうと思います。ただし、他のプリンターを使ったことがあるわけでもないので比較はできません。完全に独断です。
ほっとくとパイプの中で樹脂が詰まる これは他のプリンターでも同じかも知れません。印刷が終わった後、掃除をしないとパイプの中で溶けた樹脂がつまりました。二回目の印刷でなかなか樹脂が出てこないと思ったら中にキノコが入っていました。 遅い 3Dプリンターってこんなに時間がかかるものなんですね。物理部では最初にテストとして5cm立方くらいの中が空洞の蓋がない立方体を印刷しましたが、かなり時間がかかって部活動終了時刻になってからは倉庫で一人動いてもらいました。
さすがに次の活動日には印刷が終わっていましたが。
モデリングが難しい 実は、プリンターを買ってから、テストとして最初についてきた3Dデータひとつと立方体を印刷した以外に何も印刷していません。
作りたいものが有っても、3Dのモデルを作ることが出来る人が物理部に居ないのです。
今、 Blender という3Dのソフトを勉強していたりするので、来年の文化祭でなにかできたらいいなと思っています。
最後に ということで、最後まで読んでいただきありがとうございました。次回も早めに更新していきたいと思います。物理部にあった古いパソコンを何台か修理したりしているので、その報告でも書こうかと思っています。</description></item></channel></rss>